

1 Laplace 变换

拉普拉斯变换：设 $f(t)$ 为定义在 $[0, \infty)$ 上的分段连续函数，满足

$$|f(t)| \leq Ke^{ct}, K, c > 0.$$

f 的拉普拉斯变换定义为

$$L[f] = \int_0^{\infty} f(t)e^{-pt} dt.$$

其中 $\text{Rep} > c$ 。在此条件下

$$\int_0^{\infty} |f(t)e^{-pt}| dt \leq \int_0^{\infty} Ke^{(c-\text{Rep})t} dt = \frac{K}{\text{Rep} - c} < \infty.$$

因而定义是合理的。设 $p = \sigma + i\lambda$ ，则拉普拉斯变换和傅里叶变换有如下关系

$$L[f] = L(\sigma + i\lambda) = F[f(t)e^{-\sigma t}].$$

所以

$$f(t)e^{-\sigma t} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} L(\sigma + i\lambda)e^{i\lambda t} d\lambda.$$

例子1. 计算 $L[e^{at}]$ 。

解. $L[e^{at}] = \int_0^{\infty} f(t)e^{-pt} dt = \frac{e^{(a-p)t}}{a-p} \Big|_0^{\infty} = \frac{1}{p-a}.$

拉普拉斯变换的主要性质：

(1) 线性性质： $L[C_1f + C_2g] = C_1L[f] + C_2L[g]$ ；

由此可得：

$$L[\cos at] + iL[\sin at] = L[e^{iat}] = \frac{1}{p - ia} = \frac{p}{p^2 + a^2} + \frac{a}{p^2 + a^2}i.$$

$$L[\cos at] - iL[\sin at] = L[e^{-iat}] = \frac{1}{p + ia} = \frac{p}{p^2 + a^2} - \frac{a}{p^2 + a^2}i.$$

即

$$L[\cos at] = \frac{p}{p^2 + a^2}, L[\sin at] = L[e^{-iat}] = \frac{a}{p^2 + a^2}.$$

(2) 频移性质： $L[f(t)e^{\lambda t}] = L(p - \lambda)$ ；

$$L[f(t)e^{\lambda_0 t}] = \int_0^{\infty} f(t)e^{-(p-\lambda_0)t} dt = L(p - \lambda_0).$$

$$L[e^{\lambda t} \cos at] = \frac{p - \lambda}{(p - \lambda)^2 + a^2}, L[e^{\lambda t} \sin at] = L[e^{-iat}] = \frac{a}{(p - \lambda)^2 + a^2}.$$

(3) 延迟性质： $\tau > 0$ ， $L[f(t - \tau)h(t - \tau)] = L(p) \times e^{-p\tau}$ ，其中 $h(t) = 1, t \geq 0$ ； $h(t) = 0, t < 0$ ；

$$L[f(t - \tau)] = \int_0^{\infty} f(t - \tau)e^{-pt} dt = e^{-p\tau} \int_0^{\infty} f(t)e^{-pt} dt = e^{-p\tau} L(p).$$

(4) 相似性质: $a > 0, L[f(at)] = \frac{1}{a}L(\frac{p}{a})$;

$$L[f(at)] = \int_0^{\infty} f(at)e^{-pt}dt = \frac{1}{a} \int_0^{\infty} f(t)e^{-p\frac{t}{a}}dt = \frac{1}{a}L(\frac{p}{a}).$$

(5) 微分性质: $L[f^{(n)}(t)] = p^n L[f(t)] - p^{n-1}f(0+) - p^{n-2}f'(0+) - \dots$.

仅需说明 $n = 1$ 的情形即可:

$$\int_0^{\infty} f'(t)e^{-pt}dt = f(t)e^{-pt}|_0^{\infty} + p \int_0^{\infty} f(t)e^{-pt}dt = pL[f] - f(0+).$$

(6) 像函数微分: $L[f(t)]^{(n)} = L[(-t)^n f(t)]$.

$$L[f(t)]^{(n)} = \int_0^{\infty} f(t) \frac{\partial^n e^{-pt}}{\partial p^n} dt = L[(-t)^n f(t)].$$

由例子一, 可以得到 $L[1] = \frac{1}{p}$, 所以

$$L[t^n] = (-1)^n \left(\frac{1}{p}\right)^{(n)} = \frac{n!}{p^{n+1}}.$$

(7) 本函数积分: $L[\int_0^t f(s)ds] = \frac{L[f]}{p}$. 由微分性质直接得到.

(8) 卷积性质: $L[f * g] = L[f] \times L[g]$. 这里的卷积定义为

$$f * g = \int_0^t f(s)g(t-s)ds = \int_0^{\infty} f(s)g(t-s)ds.$$

原因:

$$\begin{aligned} L[f * g] &= \int_0^{\infty} \int_0^t f(t-s)g(s)ds e^{-pt}dt = \int_0^{\infty} \int_0^{\infty} f(t-s)g(s)ds e^{-pt}dt \\ &= \int_0^{\infty} \int_0^{\infty} f(t-s)g(s)ds e^{-pt}dt \\ &= \int_0^{\infty} \int_0^{\infty} f(t-s)e^{-p(t-s)}dt g(s)e^{-ps}ds \\ &= \int_0^{\infty} L[f]g(s)e^{-ps}ds \\ &= L[f]L[g]. \end{aligned}$$

常用的是它的反变换,

$$L^{-1}[fg] = L^{-1}[f] * L^{-1}[g].$$

用拉普拉斯变换解常微分方程主要用到了拉普拉斯的微分性质:

例子2. 解微分方程:

$$\begin{cases} y' + 2y = e^{-t}, \\ y|_{t=0} = 0. \end{cases}$$

解. 设 $L[y] = L(p)$, 则

$$pL(p) + 2L(p) = \frac{1}{p+1}.$$

解得

$$L(p) = \frac{1}{p+1} - \frac{1}{p+2}.$$

所以

$$y = e^{-t} - e^{-2t}.$$

例子3. 解微分方程:

$$\begin{cases} y'' + y = e^t \cos 2t, \\ y(0) = 4, y'(0) = 0. \end{cases}$$

解. 设 $L[y] = L(p)$, 则

$$p^2 L(p) - 4p + L(p) = L[e^t \cos 2t].$$

解得

$$L(p) = \frac{L[e^t \cos 2t]}{p^2 + 1} + \frac{4p}{p^2 + 1}.$$

由卷积性质:

$$\begin{aligned} y &= (e^t \cos 2t) * \sin t + 4 \cos t \\ &= \frac{1}{2} \left(\frac{e^t \sin 2t - e^t \cos 2t}{2} - \frac{e^t \sin 2t - 3e^t \cos 2t}{10} - \frac{\sin t - \cos t}{2} - \frac{\sin t + 3 \cos t}{10} \right) + 4 \cos t \\ &= \frac{1}{5} e^t \sin 2t - \frac{1}{10} e^t \cos 2t - \frac{3}{10} \sin t + \frac{41}{10} \cos t. \end{aligned}$$

1.1 拉普拉斯变换反演公式

这一节我们主要是考察拉普拉斯变换的反演公式。前面已经说过拉普拉斯可以看成推广的傅里叶变换。设 $p = \sigma + i\lambda t$, 则

$$L(p) = L[f] = F[fe^{-\sigma t}].$$

应用傅里叶变换的反演公式:

$$f(t)e^{-\sigma t} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} L(p)e^{i\lambda t} d\lambda.$$

即

$$f(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} L(p)e^{\sigma t + i\lambda t} d\lambda = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} L(p)e^{pt} d\lambda = \frac{1}{2\pi i} \int_{\sigma - \infty i}^{\sigma + \infty i} L(p)e^{pt} dp.$$

该公式称为傅里叶-梅林公式。

定理1. 设 $L(p)$ 在左半平面 ($\text{Re } p < \sigma, \sigma > c$) 有奇点 $p_i, i = 1, 2, \dots, n$ 。并且除掉这些奇点外解析, $\lim_{p \rightarrow \infty} L(p) = 0$ 。则

$$f(t) = \sum_{p_i} \text{Res}[L(p)e^{pt}, p_i].$$

证明. 用变量替换: $p = iz$, 则积分变为

$$f(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\sigma i - \infty}^{-\sigma i + \infty} L(iz) e^{izt} dz.$$

$L(iz)$ 所有奇点为 $z_i = \frac{p_i}{i}$ 位于 $Imz > -\sigma$ 内。做大圆 $C_R: |z| = R, Imz \geq -\sigma$, 则由若当定理

$$\lim_{R \rightarrow \infty} \frac{1}{2\pi} \int_{C_R} L(iz) e^{izt} dz = 0.$$

所以

$$\frac{1}{2\pi} \int_{-\sigma i - \infty}^{-\sigma i + \infty} L(iz) e^{izt} dz = \lim_{R \rightarrow \infty} \frac{1}{2\pi} \left(\int_C - \int_{C_R} \right) L(iz) e^{izt} dz = i \sum_{p_i} Res[L(iz) e^{izt}, \frac{p_i}{i}].$$

其中

$$Res[L(iz) e^{izt}, \frac{p_i}{i}] = a_{-1} = \frac{1}{2\pi i} \int_{C_\rho} L(iz) e^{izt} dz \stackrel{p=zi}{=} \frac{1}{i} \left(\frac{1}{2\pi i} \int_{\tilde{C}_\rho} L(p) e^{pt} dp \right) = \frac{1}{i} Res[L(p) e^{pt}, p_i].$$

所以

$$f(t) = \sum_{p_i} Res[L(p) e^{pt}, p_i].$$

特别地, 对于有理多项式 $L(p) = \frac{P(p)}{Q(p)}$, Q 的次数比 P 至少高一次, 则我们有以下公式:

$$f(t) = \sum_{p_i} Res[L(p) e^{pt}, p_i].$$

其中 p_i 为所有的奇点。

例子4. 求 $L(p) = \frac{p+7}{p^3+p^2+3p-5}$ 的本函数。

解. 方法一: 注意到 $p^3 + p^2 + 3p - 5 = (p-1)(p+1+2i)(p+1-2i)$ 。用待定系数法, 不妨设

$$L(p) = \frac{A}{p-1} + \frac{B}{p+1+2i} + \frac{C}{p+1-2i}.$$

解得 $A = 1, B = -\frac{1}{2} - \frac{i}{4}, C = -\frac{1}{2} + \frac{i}{4}$ 。所以本函数

$$f(t) = e^t - \left(\frac{1}{2} + \frac{i}{4} \right) e^{-(1+2i)t} + \left(-\frac{1}{2} + \frac{i}{4} \right) e^{-(1-2i)t} = e^t - e^{-t} (\cos 2t + \frac{1}{2} \sin 2t).$$

方法二: 注意到 $p^3 + p^2 + 3p - 5 = (p-1)(p+1+2i)(p+1-2i)$ 。有三个奇点, $1, -1+2i, -1-2i$ 都为二阶极点。

$$Res[L(p) e^{pt}, 1] = e^t.$$

$$Res[L(p) e^{pt}, -1+2i] = \frac{(p+7)e^{pt}}{3p^2+2p+3} \Big|_{p=-1+2i} = -\left(\frac{1}{2} - \frac{i}{4}\right) e^{-t+2it} = -e^{-t} \left(\frac{1}{2} \cos 2t + \frac{1}{4} \sin 2t\right) - i e^{-t} \left(\frac{1}{2} \sin 2t - \frac{1}{4} \cos 2t\right).$$

$$Res[L(p) e^{pt}, -1-2i] = -e^{-t} \left(\frac{1}{2} \cos 2t + \frac{1}{4} \sin 2t\right) + i e^{-t} \left(\frac{1}{2} \sin 2t - \frac{1}{4} \cos 2t\right).$$

所以本函数

$$f(t) = e^t - e^{-t} (\cos 2t + \frac{1}{2} \sin 2t).$$

例子5. 求 $f(t) = L^{-1}[\frac{2p^2+3p+3}{(p+1)(p+3)^3}]$.

解. 方法一：当然可以用待定系数法，不妨设

$$L(p) = \frac{A}{p+1} + \frac{B}{p+3} + \frac{C}{(p+3)^2} + \frac{D}{(p+3)^3}.$$

还有一种凑的办法，不停把分子凑成 $p+1, p+3$ 的组合，一直到如上待定系数的形式。

$$\begin{aligned} \frac{2p^2+3p+3}{(p+1)(p+3)^3} &= \frac{2p(p+1) + (p+3)}{(p+1)(p+3)^3} \\ &= \frac{2p}{(p+3)^3} + \frac{1}{(p+1)(p+3)^2} \\ &= \frac{2(p+3)-6}{(p+3)^3} + \frac{1}{2} \frac{(p+3)-(p+1)}{(p+1)(p+3)^2} \\ &= \frac{2}{(p+3)^2} - \frac{6}{(p+3)^3} + \frac{1}{2} \left(\frac{1}{(p+1)(p+3)} - \frac{1}{(p+3)^2} \right) \\ &= \frac{3/2}{(p+3)^2} - \frac{6}{(p+3)^3} + \frac{1/4}{p+1} - \frac{1/4}{p+3}. \end{aligned}$$

所以

$$f(t) = e^{-3t}(\frac{3}{2}t - 3t^2 - \frac{1}{4}) + \frac{1}{4}e^{-t}.$$

方法二： $L(p)$ 有两个个奇点， $-1, -3$ ， 分别为一阶极点和三阶极点。

$$Res[L(p)e^{pt}, -1] = \frac{1}{4}e^{-t}.$$

$$Res[L(p)e^{pt}, -3] = \frac{1}{2} \lim_{p \rightarrow -3} \left(\frac{2p^2+3p+3}{(p+1)(p+3)^3} (p+3)^3 e^{pt} \right)'' = e^{-3t}(\frac{3}{2}t - 3t^2 - \frac{1}{4}).$$

所以本函数

$$f(t) = e^{-3t}(\frac{3}{2}t - 3t^2 - \frac{1}{4}) + \frac{1}{4}e^{-t}.$$

例子6. 解方程组：

$$\begin{cases} x' - x - 2y = t, \\ -2x + y' - y = t, \\ x(0) = 2, y(0) = 4. \end{cases}$$

解. 不妨设 $L_1(p) = L[x(t)], L_2(p) = L[y(t)]$ 。 则

$$\begin{cases} pL_1 - 2 - L_1 - 2L_2 = \frac{1}{p^2}, \\ -2L_1 + pL_2 - 4 - L_2 = \frac{1}{p^2}. \end{cases}$$

解得

$$\begin{cases} L_1 = \frac{2p^3+6p^2+p+1}{p^2(p+1)(p-3)} = \frac{28}{9} \times \frac{1}{p-3} - \frac{1}{p+1} - \frac{1}{9} \times \frac{1}{p} - \frac{1}{3} \times \frac{1}{p^2}, \\ L_2 = \frac{28}{9} \times \frac{1}{p-3} + \frac{1}{p+1} - \frac{1}{9} \times \frac{1}{p} - \frac{1}{3} \times \frac{1}{p^2}. \end{cases}$$

所以

$$\begin{cases} x(t) = \frac{28}{9}e^{3t} - e^{-t} - \frac{1}{9} - \frac{t}{3}, \\ L_2 = \frac{28}{9}e^{3t} + e^{-t} - \frac{1}{9} - \frac{t}{3}. \end{cases}$$